\exsection{sec:se:instrumental}

\exsubsection{sec:se:instrumental:the}

\begin{examples}
	\begin{example}{884}{07agn}{17}{***}
		Þa budon ða magas þam mædene sona\\
		deorƿurðe gyrlan · ⁊ deorƿurðran behéton ·\\
		ác seo eadige agnes ·  eal forseah ·\\
		⁊ þæra maðma ne rohte · \dhl{þe} \hlA{má} \hlB{þe} reocendes meoxes ·
	\end{example}
	\begin{example}{886}{11mil}{1}{***}
		\textsc{Ƿe ƿyllað eoƿ gereccan þæra} feoƿertigra cempena ðroƿunge ·\\
		 eoƿer geleafa \dhl{þe} \hlA{trumre} sy · þonne ge gehyrað\\
		hu þegenlice hí þroƿodon for criste ·
	\end{example}
	\begin{example}{887}{12wed}{106}{***}
		Ðeah þe hit sƿa beon mihte  he þas blisse begitan mihte\\
		þe ic nu fore-sæde · nære hit sƿa ðeah \dhl{þe} \hlA{geliccre}{\sicskeat} þære ecean myrhðe ·\\
		þonne bið þam menn þe sit on cƿearterne ·\\
		ƿið þam menn þe færð frig geond land ·
	\end{example}
	\begin{example}{888}{12wed}{110}{***}
		Nu se rica mann ne mæg her habban \dhl{þe} \hlA{má}\\
		\hlB{þe} ure ænig þa orsorgan ⁊ þa unateorigendlican blysse ·\\
		hƿi nele he þonne oððe ƿe gebycgan\\
		on þysum earmum life þa ecean myrhðe\\
		mid godum geearnungum ⁊ ælmys-dædum ·
	\end{example}
	\begin{example}{890}{12wed}{243}{***}
		Nu ge habbað gehyred  ge forhelan ne sceolan\\
		eoƿre agenne synne ne eac secgan na mare\\
		þonne ge ƿyrcende ƿæron · \dhl{þe} \hlA{ma} \hlB{þe} þis ƿif dyde ·\\
		forðan þe ælc hiƿung · is ant-sæte gode ·
	\end{example}
	\begin{example}{891}{13moy}{96}{***}
		Sume fæston eac sƿa ·  hi forsaƿon to etanne\\
		buton on ðone oðerne dæg · ⁊ æton þonne grædiglice ·\\
		ac us secgað béc  sume fæston\\
		sƿa  hí gesƿencton hi sylfe forðearle ·\\
		⁊ nane mede næfdon þæs mycclan gesƿinces ·\\
		ac ðæs \dhl{þe} \hlA{fyrr} ƿæron godes miltsunge ·
	\end{example}
	\begin{example}{893}{21swy}{332}{***}
		Eala ðu halga sƿiðun · bide þone hælend ·\\
		 he lif forgife þysum licgendum cnihte ·\\
		⁊ ic beo þæs \dhl{þe} \hlA{geleaffulra} þam lifigendan gode ·\\
		eallum minum dagum gif he deð þis þurh þe ·
	\end{example}
	\begin{example}{897}{28mau}{117}{***}
		Hƿæt ƿille ƿe furðor secgan hu se unsæliga casere\\
		his fyrdinge geendode · þonne he forferde on ende ·\\
		ac uton þencan georne þonne ƿe þyllic gehyrað ·\\
		 ƿe \dhl{þe} \hlA{beteran} beon · þurh þa boclican lare ·
	\end{example}
	\begin{example}{898}{29dio}{195}{***}
		{\ellipsis}\\
		⁊ bædon hine inƿerdlice ·  he his arƿurðum godū\\
		sūne ræd funde ·  \dhl{þe} \hlA{hraðor} nære\\
		heora gemynd adylegod þurh dionisies lare ·
	\end{example}
	\begin{example}{899}{31mar}{671}{***}
		Þa yrsode se casere for his ingange ·\\
		⁊ nolde hine ƿylcumian · ac þær ƿearþ godes miht\\
		sƿ́a{\sicskeat}  heofonlic fyr hangode ofer his setl ·\\
		⁊ þæt setl ontende · ⁊ hine sylfne ƿolde\\
		gif he \dhl{þe} \hlA{hraðor} ne arise · aƿorpenre reðnysse ·\\
		⁊ þone bisceop cyste · ablicged þurh god ·\\
		þone þe he ær geteohhode mid teonan to for-seonne ·
	\end{example}
	\begin{example}{900}{31mar}{974}{***}
		Þa ƿurdon ða cempan ƿodlice astyrode ·\\
		⁊ ge-læhton martinum · ⁊ hine lange sƿungon ·\\
		mid sƿipum · ⁊ mid stafū · ⁊ he suƿode æfre\\
		sƿilce he ne gefredde heora sƿingla nates-hƿon ·\\
		⁊ hi þæs \dhl{þe} \hlA{ƿoddran} ƿæron him to-geanes ·\\
		⁊ hetelicor beoton þone halgan ƿer ·
	\end{example}
	\begin{example}{901}{34cec}{94}{***}
		Forþan-þe þu þæs bæde\\
		\dhl{þe} \hlA{bet} gode licað þin broðor tiburtius\\
		bið gestryned þurh þe to þam ecan life ·\\
		sƿa sƿa þu gelyfdest on god þurh cecilian lare ·\\
		⁊ git sceolan begen (þu ⁊ þin broðor){\sicskeat} beon gemartyrode samod ·\\
		⁊ se engel þa ge-ƿende up to heofonū ·
	\end{example}
	\begin{example}{902}{35chr}{341}{***}
		Ƿe ƿurþiað godes halgan · ac ƿite ge sƿa-þeah\\
		 þam halgū nis nan neod ure herunge on þam life ·\\
		ac us sylfum fremað   ƿe secgað be him ·\\
		ærest to gebysnunge ·  ƿe \dhl{þe} \hlA{beteran} beon ·\\
		⁊ eft to þing-rædene þonne us þearf bið ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:se:instrumental:the:lest}

\begin{examples}
	\begin{example}{876lest}{01chr}{57}{***}
		{\ellipsis}  getacnað ·  hé sceall má þæncan úpp · þonn\textit{e} nyðer · \dhl{þe}\hlA{lǽs} \hlB{þe}  mód sy neoðer · þonn\textit{e} se lichoma {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{880}{04iul}{110}{***}
		Him ƿearð þa ge-sæd · be ðam soðan geleafan ·\\
		þe Iulianus heold mid his halgū gebroðrum ·\\
		⁊ sende to ðam heape het hi gebugan\\
		to his deofolgyldum · \dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{þe} hí for-demede ƿurdon ·
	\end{example}
	\begin{example}{882lest}{06mau}{176}{***}
		Þa cƿæð se halga ƿer · ne ƿurde ðu hider geferod\\
		on þinum agenū fotum · ac ðe feredon oþre ·\\
		ac gang nu ardlice eft to þinum ƿeorce ·\\
		\dhl{þe}\hlA{læs} \hlB{þe} hit beo gelet to lange þurh ðe ·
	\end{example}
	\begin{example}{883}{06mau}{265}{***}
		Þa ge-cƿæð se abbod · ⁊ ealle þa gebroðra ·\\
		 þer ne mihte na má muneca ƿunian ·\\
		\dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{þe} ðam gebroðrum bigleofan ateorode ·\\
		ac ƿære  getél · ƿunigende æfre ·\\
		ne lǽs ne má · on þam munuc-lífe ·
	\end{example}
	\begin{example}{885}{08aga}{106}{***}
		Se dema axode · hu lange ƿylt ðu ungesælige\\
		ateon þas ydelnysse · mid cristes andetnysse ·\\
		ƿið-sac ðinne crist · ⁊ clypa to þam godum ·\\
		\dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{ðe} þu ðin líf forlæte on iugoðe ·
	\end{example}
	\begin{example}{885lest}{10pet}{239}{***}
		Ða cƿ̅ se halga fæder ·  hire fremode  ·\\
		ac \dhl{þe}\hlA{læs} \hlB{þe} hƿa ƿene  ure ƿord ne mæge\\
		hire hæle forgifan · ic hate hi nu arisan\\
		⁊ us eallum þenian · ⁊ heo þær-rihte arás\\
		þenode hire fæder · ⁊ his geferum hál ·
	\end{example}
	\begin{example}{889}{12wed}{218}{***}
		Cniht nim þin gold ·\\
		\dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{þe} hit þe losige  ðu lange besƿunce ·
	\end{example}
	\begin{example}{894}{21swy}{410}{***}
		Þa sƿefna beoð ƿynsume þe geƿurðaþ of gode ·\\
		⁊ þa beoð egefulle ðe of þam deofle cumað ·\\
		⁊ god sylf forbead  ƿe sƿefnum ne folgion ·\\
		\dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{ðe} se deofol us bedydrian mæge ·
	\end{example}
	\begin{example}{895}{24abd}{63}{***}
		Þa ðe þis gedon ƿæs · þa het se dema teon\\
		þæra halgena lic to ðam hæþengilde ·\\
		 ða cristenan sceoldon sceaƿian be him ·\\
		⁊ bysne niman · ⁊ bugan to þam godum ·\\
		\dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{þe} hi ƿurdon · sƿa ƿælhreoƿlice acƿealde ·
	\end{example}
	\begin{example}{896}{26osw}{269}{***}
		For-þy ne sceall nan mann aƿægan  he sylf-ƿylles behæt\\
		þam ælmihtigan gode · þonne he adlig bið\\
		\dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{þe} he sylf losige · gif he alihð gode  ·
	\end{example}
	\begin{example}{900lest}{31mar}{1171}{***}
		Ne þearft þu nan ƿord cƿæþan · ne nanes þinges biddan ·\\
		ic ƿat hƿæs þu ge-ƿilnast · ac geƿend þe nu ham ·\\
		\dhl{þe}-\hlA{læs}-\hlB{þe} godes yrre for þinū teonan me fordó ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:se:instrumental:thy}

\begin{examples}
	\begin{example}{877}{01chr}{76}{***}
		Sƿá eac þæs ælmihtigan godes sunu ís æfre of þæm fæder acenned · soð leoht · ⁊ soð ƿisdō · ⁊ se halga gast ís æfre of him bam · na acenned · ác forðsteppende · ⁊ sé sunu ána · under-fæng menniscnysse ⁊ on þisū dege ƿearð to menn geboren · \hlA{to} \dhl{þi} \hlB{} hé ƿolde ús to hís ríce gefæccan.
	\end{example}
	\begin{example}{878}{01chr}{105}{***}
		Yrre ís ðære saƿle forgifen · \hlA{to} \dhl{ðy} \hlB{} heo yrsige ongean leahtres · ⁊ ne beo na synnum under-þeodd · for þan þe crist cƿæð · ælc þara þe synna ƿyrcð · ís þæra synna ðeoƿ.
	\end{example}
	\begin{example}{881}{05seb}{163}{***}
		Me þincþ  þu bæde þinū bearnum fyrstes ·\\
		\hlA{to} \dhl{þí} \hlB{} þu gelyfdest · heora leasū gedƿyldū ·
	\end{example}
	\begin{example}{882}{05seb}{451}{***}
		Sebastian᷒ cƿæð · crist me arærde æft ·\\
		\hlA{to} \dhl{þí} \hlB{} ic cyðe eoƿ · ætforan eallū folce ·\\
		eoƿer unriht-ƿisan ehtnysse ofer ða cristenan ·
	\end{example}
	\begin{example}{892}{16mem}{106}{***}
		{\ellipsis}\\
		hƿæt ða ure hælend þæs heofonlican godes sunu\\
		cydde his mycclan lufe þe he to us mannum hæfde ·\\
		sƿa  he ƿearð acenned of anum clænan mædene\\
		butan ƿeres gemanan · ⁊ mann ƿearð geseƿen\\
		on saƿle · ⁊ on lichaman · soð god · ⁊ soð man ·\\
		\hlA{to} \dhl{ðy} · \hlB{} he us alysde þa ðe gelyfað on hine\\
		fram ðam ecan deaðe · mid his unscyldigan deaðe ·
	\end{example}
	\begin{example}{903}{36tho}{237}{***}
		Se hælend me asende\\
		to þysū earde hider ⁊ ic his þeoƿa eom\\
		\mbox{[mann]} sƿa sƿa ge syndon · ⁊ he asende me \hlA{to} \dhl{þy}\\
		\hlB{} ic eoƿ tæcan sceolde · hú ge þa sceandlican godas\\
		mid ealle forlætan · ⁊ mid geleafan bugan\\
		to eoƿrū scyppende · se þe soð god is ana ·\\
		⁊ ƿile gehealdan þa þe on hine gelyfað ·
	\end{example}
\end{examples}
